\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, left=3.1cm, right=3.1cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}


\title{ \textbf{ \Huge{Pacman: Memoria Tutorial 1}} \\ Aprendizaje Automático}
\author{
		\begin{tabular}{lr}
			\multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1}
			Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
			Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\
		\end{tabular}
}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\section{Pregunta 1}
	\subsection{¿Qué  información  se  muestra  en  la  interfaz?}
		En la interfaz se muestran dos secciones, en la sección superior a la que llamaremos ``Sección de juego'', se encuentra la representación gráfica del mapa de juego, del Pac-Man y de los fantasmas si elegimos la opción correspondiente. Además como elemento decorativo, de la posición actual del Pac-Man.

		En la sección inferior, a la que llamaremos ``Estadísticas'', se encuentra una serie de cajones, en principio vacíos que se rellenan con los fantasmas a los que el Pac-Man a devorado, justo debajo, la puntuación obtenida, la cual comienza en cero y va disminuyendo con el tiempo y aumenta según el fantasma que es devorado. A la derecha, por cada fantasma posible, se encuentra una estimación numérica de la distancia en casillas a la que se encuentra el Pac-Man de cada fantasma respectivamente.
	\subsection{¿Y  en  la  terminal?}
		Dependiendo de cómo ejecutemos muestra trazas o no por terminal. En el caso de \textit{BustersKeyboardAgent} no se muestra nada.
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=1\textwidth]{imagenes/terminal.png}
			\caption{Trazas de la ejecución \textit{BustersKeyboardAgent}}
		\end{figure}

		En cambio si ejecutamos el agente \textit{RandomPAgent} nos genera en terminal una serie de datos:
		\begin{itemize}
			\item {\textbf{Mapa}}: Representación del mapa (similar a los .lay) sin los fantasmas y representando a Pac-Man de forma distinta según se mueva: 
			\begin{itemize}
				\item {\textbf{\textless}}: Si el movimiento es a la derecha.
				\item {\textbf{\textgreater}}: Si el movimiento es a la izquierda.
				\item {\textbf{V}}: Si el movimiento es hacia arriba.
				\item {\textbf{\^}}: Si el movimiento es hacia abajo.
			\end{itemize}
			\item {\textbf{Score}}: Al igual que es la interfaz, la puntuación que se lleva obtenida actualmente.
			\item {\textbf{Traza de datos}}:
				\begin{figure}[h]
				\centering
				\includegraphics[width=1\textwidth]{imagenes/terminalDatos.png}
				\caption{Trazas de la ejecución \textit{RandomPAgent}}
				\end{figure}
				\begin{itemize}
				\item En rojo, indicación de si los fantasmas están vivos o no. De izquierda a derecha: 
					\begin{itemize}
						\item El primer valor representa a Pac-Man y siempre vale False.
						\item True si el fantasma sigue vivo.
						\item False si ha sido comido.
					\end{itemize}
				\item En azul, indicación de las distancias a los fantasmas.
					\begin{itemize}
						\item Valor numérico representando la distancia si está vivo.
						\item None si ha sido comido el fantasma y por tanto ya no está en el juego.
					\end{itemize}
				\item En amarillo, indicación de la puntuación (Score) actual.
				\item En verde, indicación de la posición actual del Pac-Man y dirección. De izquierda a derecha:
					\begin{itemize}
						\item Posición X de Pac-Man.
						\item Posición Y de Pac-Man.
						\item Valor desconocido, nunca varía.
						\item Dirección del movimiento.
					\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{itemize}

	\subsection{¿Cual  es  la  posición  que  ocupa  Pac-Man inicialmente?}
		La posición del Pac-Man inicialmente depende del mapa escogido. En cada mapa hay una letra P que indica su posición inicial.
\section{Pregunta 2. ¿Qué datos podrían ser útiles para decidir lo que tiene que hacer Pac-Man en cada momento?}

	Los datos más importantes para decidir qué dirección tomar como próximo movimiento serían la distancia entre el Pac-Man y cada fantasma, de forma que vaya a por el fantasma más cercano, o al menos conozca la distancia a la que se encuentran. En caso de encontrarse dos fantasmas a la misma distancia, habría que elegir uno, y una forma sería: Siempre que se empate con otro fantasma, continuar persiguiendo al mismo fantasma.

	Otro dato no relacionado con los fantasmas pero importante es la posición donde se encuentra para evitar situaciones tales como atravesar un muro o escoger el camino más corto (por ejemplo, rodeando muros) para llegar a un fantasma.

	Hemos considerado que Score en este caso no sería un dato relevante ya que no buscamos maximizar la puntuación, si no comernos a todos los fantasmas, sin embargo si en futuras versiones la puntuación pasa a ser relevante, este dato deberá tenerse en cuenta.

\section{Pregunta 3. ¿Cómo están definidos los mapas en los ficheros de la carpeta \textit{layaouts}?}
	Los mapas están definidos mediante 5 caracteres:
	\begin{itemize}
		\item {\textbf{P}}: Representa la posición inicial del Pac-Man en el mapa.
		\item {\textbf{G}}: Representa la posición inicial de cada fantasma en el mapa.
		\item {\textbf{\%}}: Representa un muro dentro del juego.
		\item {\textbf{O}}: Representa un ``coco'' grande. Actualmente no ocurre nada si se pasa sobre ellos.
		\item {\textbf{.}}: Representa un ``coco'' pequeño. De igual forma que con los grandes no ocurre nada si se pasa sobre ellos.
	\end{itemize}

	Hay mapas que tienen una sección inferior con una parte dedicada a almacenar los fantasmas que han sido comidos. No es obligatorio ya que hay mapas que no contienen esa sección y funcionan perfectamente.

	El mapa nuevo se llama \textit{summonersRift.lay}.
\section{Pregunta 4}
	\subsection{¿Qué información ofrece este código sobre el estado del juego en cada turno?}
	Tenemos una serie de clases principales que son las siguiente:
	\begin{itemize}
		\item {Agent}: Define el agente que se va a utilizar
		\item {Directions}: Contiene todas las acciones posibles: Norte, Sur, Este, Oeste y Stop.
		\item {Configuration}: Permite obtener las coordenadas de un personaje junto con su dirección. También permite generar los sucesores posibles como resultado de haber ejecutado esa acción.
		\item {AgentState}: Almacena los datos/el estado de un agente (Pac-Man o los fantasmas).
		\item {Grid}: Representación del mapa, incluyendo las posiciones de los agentes.
	\end{itemize}

	En general aporta: distancias a los fantasmas, puntuación, representación del mapa, posición actual de Pac-Man y otros atributos relacionado con él, tales como: posición actual, comida atrapada, tiempo que se mantienen asustados los fantasmas o dirección actual.

	\subsection{¿Cuál crees que podría ser más útil para decidir automáticamente qué tiene que hacer Pac-Man?}

	Los datos más útiles para decidir automáticamente el próximo movimiento sería la información proporcionada por los agentes: Posición actual, dirección y el método \textit{generateSuccessor}.
\section{Pregunta 5. Programar una función que imprima en un fichero de texto toda la información del estado del Pac-Man}
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=1\textwidth]{imagenes/DatosHistorial.png}
		\caption{Trazas de la ejecución de Pac-Man}
	\end{figure}
	En la figura presentada podemos ver un fragmento del archivo generado donde guardamos los datos que consideramos de interés de Pac-Man.

	\begin{itemize}
		\item {\textbf{Rojo}}: Lista de booleanos que representa que agentes están vivos o no. El primer booleano representa al Pac-Man, y siempre vale False, y el resto de valores representa a los fantasmas y valen True si están vivos y False si ya han sido devorados.
		\item {\textbf{Verde}}: Coordenadas X e Y que ocupa el Pac-Man en cada turno.
		\item {\textbf{Azul}}: Dirección del Pac-Man actualmente.
		\item {\textbf{Morado}}: Representa la distancia con ruido a cada fantasma, en caso de que el fantasma haya sido devorado la distancia será \textit{None}.

	\end{itemize}

	Para guardar los datos se ha definido una función en cada agente llamada \textit{saveData} que contiene el código necesario para guardar los datos indicados arriba.

	Todos estos datos se escriben cada turno en el fichero \textit{historial.txt} que se genera en la carpeta pacman.


\section{Pregunta 6. Implementar manualmente un comportamiento para el Pac-Man}
	Para la implementación del agente vamos a utilizar una estrategia secuencial, el agente elegirá a un fantasma y hasta no devorarlo no irá a por el siguiente, lo cual no excluye que otro fantasma sea devorado casualmente durante la persecución de otro. Para dirigir la persecución de cada fantasma hemos utilizado la variable \textit{presa}, en cada turno comprobamos si el fantasma al que perseguíamos está vivo utilizando la función \textit{gameState.getLivingGhosts()}, si lo está, el programa continua con normalidad, sin embargo si ya ha sido devorado, incrementamos la variable \textit{presa} hasta encontrar el siguiente fantasma vivo al que perseguir.

	Durante cada turno de la persecución, el Pac-Man obtiene la distancia que le separa del fantasma al que está persiguiendo, como no sabe la posición exacta, la dirección a la que avanza es aleatoria entre las que puede elegir en dicho turno, es decir, las contenidas en la lista \textit{legalMoves}, sin embargo mediante las variables \textit{oldDistance, newDistance y oldDirection} evaluamos si en el turno anterior nos aproximamos o no al fantasma objetivo, y en caso de ser así, intentamos que el siguiente movimiento sea en la misma dirección, si no es así volvemos a probar con una dirección aleatoria siempre que sea legal, además evitaremos que sea la misma dirección que tomamos en el turno anterior porque podemos deducir que nos hemos alejado al seguir esa dirección y es mejor evitarla.

	Todos los datos útiles los almacenamos en un fichero \textit{historial.txt} donde podemos evaluar el proceso de búsqueda y captura de nuestro agente.

\section{Pregunta 7. ¿Qué ventajas crees que puede tener el aprendizaje automático para controlar a Pac-Man?}
	Creemos que si incorporáramos aprendizaje automático el agente sería capaz de recorrer los mapas con mayor facilidad y dar preferencia a avanzar en ciertas direcciones para alcanzar a la presa, además podría tener ciertas nociones sobre las dimensiones del mapa y evitar ir sin control hacia las paredes o incluso poder anticiparse a los movimientos de los fantasmas. Por ejemplo en mapas con pasillos estrechos sería posible que el agente dedujera los posibles movimientos de un fantasma y utilizara esa información para encontrar una ruta óptima.

	Lo que tenemos claro es que los movimientos serían menos aleatorios y que seguramente no tendría que limitarse a una estrategia de búsqueda tan simple y tan dependiente de la aleatoriedad como la que hemos implementado.

\end{document}
